<resources>
    <string name="app_name">BashGid</string>
    <string name="your_answer">Ваш ответ</string>
    <string name="correct_answer">Правильный ответ</string>
    <string name="result">Результат</string>
    <string name="tests">Тесты</string>
    <string name="right">Верно</string>
    <string name="incorrect">Неверно</string>
    <string name="cities">Города</string>
    <string name="monuments">Памятники</string>
    <string name="reserves">Заповедники</string>
    <string name="city_title_agidel">Агидель</string>
    <string name="city_title_baimak">Баймак</string>
    <string name="city_title_belebei">Белебей</string>
    <string name="city_title_beloreck">Белорецк</string>
    <string name="city_title_birsk">Бирск</string>
    <string name="city_title_blagovechensk">Благовещенск</string>
    <string name="city_title_davlekanovo">Давлеканово</string>
    <string name="city_title_durtuli">Дюртюли</string>
    <string name="city_title_kumertay">Бирск</string>
    <string name="city_title_ishimbai">Благовещенск</string>
    <string name="city_title_meshgorie">Давлеканово</string>
    <string name="city_title_meleuz">Дюртюли</string>
    <string name="city_agidel_general">Агидель — город (с 1991) в Республике Башкортостан. Город республиканского значения, образует городской округ город Агидель. Город назван по башкирскому названию реки Белой (Ак идел — «Белая река»), у слияния которой с Камой он расположен.</string>
    <string name="city_agidel_geography">Расположен на северо-западе республики, в 45 км от города Нефтекамск.</string>
    <string name="city_agidel_history">Возник как посёлок в июне 1980 года в связи со строительством Башкирской АЭС, с 1991 года имеет статус города. В 1990 году под давлением зелёных строительство АЭС в Агидели было прекращено, в результате чего многие местные жители потеряли работу. 2 сентября 1993 года был принят указ Президиума Верховного Совета Башкортостана № 6–2/408 «О мерах по стимулированию рабочих мест в городе Агидели», позволивший во многом обеспечить жизнеспособность города.</string>
    <string name="city_agidel_population">На 2020 год в городе проживает около 14 219 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: татары — 53,6 %, башкиры — 22,2 %, русские — 16,2 %, марийцы — 4,3 %, удмурты — 1,5 %, лица других национальностей — 2,2 %.</string>
    <string name="city_agidel_attractions">Городской сквер Победы с 60-ю голубыми елями (2005). Стена памяти с металлическими табличками, на которых написаны имена погибших в Великой Отечественной войны (всего 109 фамилий)Гранитная плита в память о воинах, исполнивших священный долг (2014). Памятник Холбану Руслану Константиновичу (1981—2009), капитану, сотруднику управления «А» ФСБ России. Р. К. Холбан погиб в 2009 году при выполнении специального задания в Республике Дагестан.</string>
    <string name="city_baimak_general">Баймак — город в Республике Башкортостан Российской Федерации, административный центр Баймакского района. Образует муниципальное образование город Баймак со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_baimak_geography">Город расположен на Южном Урале, в отрогах хребта Ирендык, на реке Таналык, в 489 км к юго-востоку от Уфы, в 32 км к юго-западу от железнодорожной станции Сибай.</string>
    <string name="city_baimak_history">Между 1844 и 1850 годами башкирами д. Асылово (Буранбаево) на собственных землях была основана д. Таналыково(в будущем Баймак). В 1870-х годах в связи с разработками россыпных месторождений золота на реке Таналык поселяются русские и возникает село Баймак. В 1884 году в Баймаке проживало 100 человек при 17 дворах. В первой трети ХХ века наблюдается стремительный рост населения, непосредственно связанный с созданием в 1912 году Таналык-Баймакского медеплавильного завода Южно-Уральского горного акционерного общества. В 1923 году д. Таналыково (Баймак) становится центром Таналыкской волости Зилаирского кантона Башкирской АССР. После 1925 года д. Таналыково и с. Баймак сливаются в одно село. В 1928 году населённый пункт преобразован в рабочий посёлок Баймак-Таналыково. С 1930 года — административный центр Баймак-Таналыковского района, с 1933 года — Баймакского района. В 1938 году Баймак получил статус города районного значения, в черту города вошла д. Абдулмукменево. В 1992 году Баймак получает статус города республиканского значения. В марте 1994 года город и район стали единой территориально-административной единицей.</string>
    <string name="city_baimak_population">Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: башкиры — 71,6 %, русские — 21,3 %, татары — 5,1 %, лица других национальностей — 2 %.</string>
    <string name="city_baimak_attractions">Памятник погибшим в годы Великой Отечественной войны. Находится у западного моста, возле литейно-механического завода. Памятник-могила павшим в годы Гражданской войны 11 красноармейцам-венграм и 7 баймакским коммунистам и красногвардейцам.</string>
    <string name="city_belebei_general">Белебей — город в Республике Башкортостан Российской Федерации, административный центр Белебеевского района. Образует муниципальное образование город Белебей со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_belebei_geography">Город расположен на Южном Урале, в центре Евразии, на Бугульминско-Белебеевской возвышенности. С запада примыкают восточные пределы Русской равнины, называемые Высоким Заволжьем или Предуральем.</string>
    <string name="city_belebei_history">Основан чувашскими переселенцами, которые на договорных условиях арендовали земли у дёмских башкир. Впервые упоминается в 1757 году, как селение Белебеево. В 1781 году получил статус уездного города, став центром Белебеевского уезда Уфимского наместничества. В 1796 году уезд отнесён к Оренбургской губернии. В 1865 году после разделения Оренбургской губернии на Уфимскую и Оренбургскую Белебей вошёл в состав Уфимской губернии. В 1953 году началось интенсивное развитие в связи с открытием Шкаповского нефтяного месторождения и созданием в 1955 году нефтепромыслового управления «Аксаковнефть».</string>
    <string name="city_belebei_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 59 229 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 47 %, татары — 23,1 %, чуваши — 12,5 %, башкиры — 12,5 %, украинцы — 1,7 % , мордва — 1 %, лица других национальностей — 2,2 %.</string>
    <string name="city_belebei_attractions">1) Памятник истории. Объект культурного наследия регионального значения; 2) Памятник «Воину-Освободителю»; 3) Аллея Героев; 4) Вечный огонь и стена Памяти со списком погибшим в годы Великой Отечественной войны; 5) Монумент погибшим в локальных войнах.</string>
    <string name="city_beloreck_general">Белорецк — город (с 1923 года) в России на Южном Урале, административный центр Белорецкого района Республики Башкортостан. Образует муниципальное образование город Белорецк со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_beloreck_geography">Город расположен на реке Белой (притоке Камы), в 245 км юго-восточнее Уфы и в 90 км севернее Магнитогорска.</string>
    <string name="city_beloreck_history">Горнозаводской посёлок был построен в 1762 году в Верхнеуральском уезде Оренбургской губернии. Основан купцами Твердышевыми и И. С. Мясниковым на купленной башкирской земле Белокатайской волости, позже вместе с Тирлянским заводом стал собственностью Общества Белорецких заводов. При заводе поселили покупных русских крестьян из Нижегородской, Пензенской, Рязанской губерний и башкир — коренных жителей из окрестных деревень. В марте 1774 года после неудачной осады Оренбурга и поражения под Татищевой крепостью Пугачёв с горсткой башкир и казаков из личной сотни отошёл к селу Ташла, затем за излучину реки Белой, прибыв сначала на Воскресенский завод, а затем 13 апреля добравшись до Белорецкого завода, где пробыл до 1 мая 1774 года. Три недели на Белорецком заводе находился центр крестьянского восстания. На заводе формировались отряды из работных людей и крестьян, создавалась новая администрация. Было налажено производство вооружения и боеприпасов. 2 мая 1774 года войско Пугачева отправилось с завода на Казань. В 1913 году было закончено строительство железной дороги Запрудовка — Тирлян — Белорецк. Несколько десятилетий дорога была основной транспортной артерией для Белорецка и его предприятий. Статус города Белорецк получил 22 декабря 1923 года согласно указу Президиума Башкирского центрального исполнительного комитета советов рабочих, крестьянских и красноармейских депутатов (БашЦИК) «О переименовании Центра Тамьяно-Катайского кантона Белорецкий завод в город Белорецк». В период коллективизации в Белорецке был создан Белорецкий молокозавод с целью централизации госпоставок молока от созданных башкирских колхозов. Постановлением Всероссийского ЦИК «Об изменениях в административно-территориальном делении Башкирской АССР» от 20 февраля 1932 года Белорецк выделен в самостоятельную административную единицу с непосредственным подчинением БашЦИК.</string>
    <string name="city_beloreck_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 64 921 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 69,6 %, башкиры — 18,9 %, татары — 8,6 %, лица других национальностей — 2,9 %.</string>
    <string name="city_beloreck_attractions">1) Парк им. Точисского; 2) Вечный огонь; 3) Парк Железнодорожников; 4) Парк учителей. 5) Памятник учителям и учащимся школы № 1, павшим в годы Великой Отечественной войны; 6) Памятник учителям и учащимся школы № 15, павшим в годы Великой Отечественной войны и т.д.</string>
    <string name="city_birsk_general">Бирск — город (с 1781 года), административный центр Бирского района Республики Башкортостан, образует городское поселение город Бирск.</string>
    <string name="city_birsk_geography">Город расположен в лесостепной зоне Прибельской увалисто-волнистой равнины, в нижнем течении Белой (приток Камы) на её правом берегу.</string>
    <string name="city_birsk_history">Второй русский город-крепость в Башкирии, основан в 1663 году как крепость на месте сожжённого во время башкирского восстания села Архангельского. Играл большую роль в заселении Башкирии русскими. В 1774 году был взят и сожжён войсками Салавата Юлаева, позднее был заново отстроен. Развивался как торговый и культурный центр северо-восточной Башкирии. К концу XIX века основными занятиями жителей были земледелие, скотоводство, охота, торговля и кустарные ремёсла. Были открыты театр, 3 библиотеки, реальное училище и женская гимназия, коммерческая школа. В 1922—1930 годах Бирск являлся центром Бирского кантона Башкирской АССР, а с 20 августа 1930 года — Бирского района.</string>
    <string name="city_birsk_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 46.512 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 53,6 %, татары — 16,8 %, башкиры — 14,6 %, марийцы — 13,1 %, лица других национальностей — 1,9 %.</string>
    <string name="city_birsk_attractions">1) Мемориальный комплекс, посвящённый бирянам — героям Советского Союза. Открыт в 2005 году, в честь 60-летия Победы; 2) Памятник Неизвестному солдату в Парке Победы; 3) Ансамбль-памятник на Соколке в память о жертвах Гражданской войны. Включает в себя стену с пулемётами, две пушки на постаментах и памятник с мечом из нержавеющей стали; 4) Памятник Х. Давлетшиной. Установлен перед главным корпусом БирГСПА в память о великой башкирской писательнице; 5) Памятник в честь 50-летия открытия бирской нефти. Установлен в 2000 году, перенесён в 2012 году, находится около ТСК «Бирск»; 6) А также много других памятников.</string>
    <string name="city_blagovechensk_general">Благовещенск — Административный центр Благовещенского района. Образует городское поселение город Благовещенск.</string>
    <string name="city_blagovechensk_geography">Город расположен на правом берегу реки Белой (притоке Камы), в 42 км от центра Уфы.</string>
    <string name="city_blagovechensk_history">История города началась с медеплавильного завода, построенного на реке Потехе купцом Мясниковым весной 1756 года. Благовещенск в течение 175 лет был селом, которое носило название "Благовещенский завод". Город 10 лет являлся рабочим посёлком с этим же названием. В 1941 году Благовещенск получил статус города районного подчинения. В 1989 году стал городом республиканского подчинения. С 2005 года в качестве городского поселения входит в состав муниципального Благовещенского района.</string>
    <string name="city_blagovechensk_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 34 771 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 62,8 %, татары — 15,5 %, башкиры — 14 %, марийцы — 4,8 %, лица других национальностей — 2,9 %.</string>
    <string name="city_blagovechensk_attractions">1) Памятник Праведнику народов мира Николаю Яковлевичу Киселёву, расположенный близ СОШ № 5 в парке Киселёва (открыт 6 ноября 2015 г.); 2) Памятник В. И. Ленину, расположенный напротив городского дома культуры; 3) Бюст В. И. Ленина, расположенный на территории гимназии № 1; 4) Бюст земляку Нелюбину Ивану Яковлевичу; 5) Бюст Салавата Юлаева, расположенный напротив редакции газеты «Панорама» (установлен в 2005 году); 6) Памятник М. С. Мясникову, основателю Благовещенского медеплавильного завода (открыт 23.09.2011).</string>
    <string name="city_davlekanovo_general">Давлеканово — Административный центр Давлекановского района Республики Башкортостан. Образует муниципальное образование город Давлеканово со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_davlekanovo_geography">Расположен в 96 км к юго-западу от Уфы, на реке Дёме.</string>
    <string name="city_davlekanovo_history">Давлеканово возникло в результате слияния башкирских деревень Давлеканово и Иткулово, а также посёлка Давлекановского. Деревня Давлеканово в долине реки Дёмы впервые упоминается в документах 30-х годов XVIII века и, как считается, была основана землевладельцем Д. Сыртлановым. Выгодное географическое расположение позволило Давлеканово стать важным экономическим центром, к которому начали тяготеть прилегающие территории. Станция быстро превратилась в крупный центр торговли хлебом и место проведения ярмарок. Тогда же начинает развиваться промышленность. Первая мельница «Якорь» была основана в 1908 году предпринимателями А. Петерсом, Г. Пеннером и Г. Тиссеном. В 1911 году открылась первая земская больница с амбулаторией, а в 1913 году создан отдельный Давлекановский врачебный участок. После Февральской революции реальная власть в Давлеканово перешла к комиссару временного правительства эсеру Н. Куземе, его помощнику М. Воронкову и волостному старшине М. Арсланбекову. За годы гражданской войны город пришёл в упадок. Предприятия из-за нехватки сырья и топлива часто простаивали. В годы НЭПа Давлеканово снова ожило. 30 апреля 1928 года село преобразуется в рабочий посёлок, а 20 августа 1930 года становится центром новой административно-территориальной единицы: Давлекановского района. В 1930-е годы создаются культурно-просветительские учреждения: театр, клубы, библиотеки, избы-читальни, красные уголки. Более 11 тысяч жителей города и сельского населения Давлекановского района сражались на фронте во время Великой Отечественной войны. Более 5 тысяч из них погибли на полях сражений или пропали без вести. В самом посёлке продолжали работать предприятия, а также обувная фабрика. В 1957 году Давлеканово было подключено к Единой энергосистеме СССР.</string>
    <string name="city_davlekanovo_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 23 380 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 47,1 %, башкиры — 26 %, татары — 17,9 %, украинцы — 4,4 %, чуваши — 1,3 %, лица других национальностей — 3,3 %.</string>
    <string name="city_davlekanovo_attractions">1) Мемориальный комплекс, посвящённый Победе советского народа над фашистскими захватчиками в Великой Отечественной войне 1941—1945 гг; 2) Аллея Славы в честь 60-летия Победы; 3) Обелиск учителям и учащимся, погибшим в годы Великой Отечественной войны 1941—1945 гг; 4) Бюст Героя Советского Союза Ферапонтова Владимира Петровича; 5) Курган Славы; 6) Павшим сотрудникам и выпускникам в Великой Отечественной войне 1941—1945 гг; 7) Бюст заслуженного тренера России, основателя спортивной школы «Самбо-75» Терентьева Валерия Васильевича.</string>
    <string name="city_durtuli_general">Дюртюли — образует городское поселение город Дюртюли.</string>
    <string name="city_durtuli_geography">Находится на северо-западе Башкортостана, на левом берегу реки Белой (притоке Камы), в 124 км от Уфы.</string>
    <string name="city_durtuli_history">История города берёт своё начало в 1795-м году, когда 4 русских купца, решив обосноваться в живописном месте на берегу реки Белой, возвели для своих семей деревянные дома и заложили улицу Большая. Крестьяне башкирских деревень, расположенных поблизости, начали говорить между собой «Дүртөйлөгә барабыз», что в переводе с башкирского означает сходим в четырехдомный («дүрт» — четыре, «өй» — дом). Постоянное упоминание четырех домов и превратилось в название этой небольшой деревни. Так за русским селом закрепилось башкирское название. В 1807 году в деревне Дюртюли поселились удельные крестьяне. Население села занималось земледелием, пчеловодством. В 1964 году Дюртюли получили статус рабочего посёлка, а в 1989 году — статус города.</string>
    <string name="city_durtuli_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 31 021 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: татары — 64,1 %, башкиры — 23,2 %, русские — 9,6 %, марийцы — 1,6 %, лица других национальностей — 1,5 %.</string>
    <string name="city_durtuli_attractions">1) Историко-краеведческий музей; 2) Соборная мечеть "Мирас"; 3) Храм Святого Василия Великого; 4) Памятник бойцам красногвардейского отряда Александра Михайловича Чеверёва (1887—1921) «Чеверевцам-Дюртюли»; 5) Памятник Герою Советского Союза Горшкову Василию Николаевичу (1920—1944); 6) Памятник Воинам-дюртюлинцам, погибшим в Великой Отечественной войне; 7) Памятник башкирскому и татарскому поэту, публицисту и драматургу Назару Наджми (1918—1999); 8) Памятник башкирскому и татарскому поэту Шайхзаде Бабичу (1895—1919).</string>
    <string name="city_kumertay_general">Кумертау — Город республиканского значения, образует муниципальное образование город Кумертау со статусом городского округа.</string>
    <string name="city_kumertay_geography">Расположен в южной части Башкортостана. Находится в 250 км к югу от Уфы и в 102 км к югу от Стерлитамака. Железнодорожная станция Куйбышевской железной дороги.</string>
    <string name="city_kumertay_history">Возник в 1947 году как посёлок на строительной площадке буроугольного разреза в cвязи с началом промышленного освоения Верхне-Бабаевского месторождения Южно-Уральского буроугольного бассейна, на основании постановления Совета Министров СССР от 11 июня 1948г. №2040 о строительстве угольных разрезов (Ермолаевского и Маячного) в Куюргазинском районе Башкирской АССР. 5 октября 1949 года Президиумом Верховного РСФСР населённый пункт при строительной площадке «Башуглеразрезстрой» был отнёсен к категории рабочих посёлков с присвоением ему наименования: рабочий посёлок Кумер-Тау (угольная гора) Куюргазинского района, в последующем название трансформировалось в Кумертау. 16 февраля 1953 года Указом Верховного Совета РСФСР посёлок получил статус города областного подчинения с присвоением ему наименования – город Кумертау. Особенностью административного-териториального устройства города Кумертау и Кумертауского района являлось то, что в 1965—1990 годах в городе Кумертау были расположены органы власти Кумертауского района, при этом сам город в состав района не входил и центром района не являлся. 29 декабря 2016 года постановлением Правительства Российской Федерации № 1550 городу Кумертау был присвоен статус «Территория опережающего социально-экономического развития „Кумертау“.</string>
    <string name="city_kumertay_population">Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года в городе проживают русские — 61,1 %, башкиры — 19 %, татары — 13 %, чуваши — 3,7 %, украинцы — 2 %, лица других национальностей — 2,2 %.</string>
    <string name="city_kumertay_attractions">1) На Площади Советов установлен вертолёт-памятник Ка-26; 2) В городском парке культуры и отдыха им. Ю. Гагарина установлен памятник в честь 40-летия Победы в Великой Отечественной войне — самолёт-истребитель МиГ-15; 3) В аллее моногородов «Парк Взлетный» установлен на постаменте самолёт Су-24М; 4) Памятник Мажиту Гафури; 5) Памятник Мажиту Гафури; 6) Памятник В. И. Ленину; 7) Бюст Шагиту Худайбердину 8) И другие.</string>
    <string name="city_ishimbai_general">Ишимбай — город в России. Административный центр Ишимбайского района Республики Башкортостан. Образует муниципальное образование город Ишимбай со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе. Город трудовой доблести и славы (с 2016 года).</string>
    <string name="city_ishimbai_geography">Расположен на юге Башкортостана, в 160 км от города Уфы, на побережье реки Белой и в устье реки Тайрук.</string>
    <string name="city_ishimbai_history">Возникновение и экономическое развитие Ишимбая связано с открытием нефтяных месторождений — образованием Второго Баку. Город назван в честь Ишимбая Акбердина, который в 1815 году основал деревню Ишимбаево. В мае 1929 года Башсовнархоз обратился в Государственный исследовательский нефтяной институт и в геологический комитет с просьбой организовать разведку нефти в Башкирии. Летом по инициативе академика И. М. Губкина нефтяной институт направил в регион три геологические партии, одна из них, под руководством геолога А. А. Блохина, работала в будущем Ишимбае. Алексей Александрович предположил о наличии больших залежей нефти в районе современного города. Новый нефтяной центр СССР получил именование Ишимбаевского в честь деревни Ишимбаево. Нефтяной промысел, разбросанный на десяток километров, объединил деревни Ишимбаево, Кусяпкулово, Буранчино, позднее задав границы города. В 1934 году нефтепромысел получил имя С. М. Кирова. В эти годы началось строительство мастерских для буровиков и нефтепромысловиков, переросших в современные машиностроительные заводы, возведены лесопильный завод и столярная мастерская, обеспечившие материалом промышленные, культурно-бытовые объекты. 29 марта 1934 года вышло постановление Президиума ЦИК БАССР «Об организации рабочего посёлка ишимбаевских нефтепромыслов», а 10 июня того же года протоколом заседания Президиума Всероссийского исполкома Советов образован рабочий посёлок Ишимбай. Постановлением Всероссийского Центрального Исполнительного Комитета «Об образовании новых районов в Башкирской АССР» от 20 марта 1937 года рабочий посёлок Ишимбай стал центром Ишимбайского района. В конце 1937 года введён в строй нефтепровод Ишимбаево — Уфа. 22 августа 1939 года состоялось заседание президиума райисполкома советов района, которое «решило просить Президиум Верховного Совета БАССР удовлетворить ходатайство нефтяников о переименовании посёлка в город. В 1941 году началась Великая Отечественная война. Военные действия в Ишимбае не проходили, однако город оказал серьёзную тыловую поддержку фронту. В военные годы нефтяники добыли для страны около 4,5 миллиона тонн нефти. Это означало, что каждый пятый танк и самолёт на фронтах заправлялись горючим, произведённым из ишимбайской нефти. Началось становление машиностроительной промышленности. Из Баку в Ишимбай эвакуировался механический завод им. Сталина. С 1943 года Государственный союзный машиностроительный завод имени Сталина. Предприятие производило боеприпасы, ловильный инструмент, долота, вытачивало направляющие гильзы для «катюш». В 1942 году с целью увеличения производ. материалов и специальной продукции для фронтов в левобережной части Ишимбая началось строительство пиролизного завода № 89, ставшего впоследствии Государственным союзным заводом № 411. В Ишимбае сформировалось патриотическое движение по сбору средств для создания танковых колонн и эскадрилий. Все жители города приняли в этом участие, внесли в Фонд обороны более 1 млн руб. В знак признательности И. В. Сталин прислал исполкому горсовета и горкому партии телеграмму: «Передайте трудящимся города Ишимбая, собравшим 1 165 000 руб. на строительство эскадрильи истребителей „Башкирский нефтяник“, мой братский привет и благодарность Красной Армии!». В послевоенные годы в Ишимбае начался подъём экономики. В 1947—1948 годах на базе пиролизного Государственного союзного завода № 411, Государственного союзного завода № 433, Государственной союзной товарно-нефтепроводной конторы, газолиного завода образовалось объединение «Ишимбайский нефтеперерабатывающий завод». В начале 1950-х годов ЦК КПСС и Совет Министров СССР оказали большую помощь в развитии города. В конце 1980-х годов планировалось кардинальным образом преобразить Ишимбай. Предполагалось строительство лесопромышленного комплекса, который должен был выпускать паркет, заготовки для мебели, древесностружечные плиты. В районе экспериментально-механического завода планировалось развернуть строительство фабрики художественной керамики. Также было намечено строительство нового хлебозавода, фабрики полуфабрикатов, овощехранилища и засолочного пункта. В 2013 году ишимбайцы обратились к Р. З. Хамитову с просьбой присвоить Ишимбаю звание «Город трудовой славы». С 2015 года правительство региона рассматривало данную инициативу. В 2016 году городу Ишимбаю присвоено почётное звание «Город трудовой доблести и славы» постановлением президиума Межгосударственного союза городов-героев. Этого звания город удостоен за большой вклад в победу в Великой Отечественной войне и за массовый трудовой героизм в мирное время.</string>
    <string name="city_ishimbai_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 59 479 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года в городе проживают русские — 61,1 %, башкиры — 19 %, татары — 13 %, чуваши — 3,7 %, украинцы — 2 %, лица других национальностей — 2,2 %.</string>
    <string name="city_ishimbai_attractions">1) На Площади Советов установлен вертолёт-памятник Ка-26; 2) В городском парке культуры и отдыха им. Ю. Гагарина установлен памятник в честь 40-летия Победы в Великой Отечественной войне — самолёт-истребитель МиГ-15; 3) В аллее моногородов «Парк Взлетный» установлен на постаменте самолёт Су-24М; 4) Памятник Мажиту Гафури; 5) Памятник В. И. Ленину; 6) Бюст Шагиту Худайбердину; 7) Обелиск «Вечная слава воинам, павшим в боях за Родину 1941—1945 гг.». 8) И другие.</string>
    <string name="city_meshgorie_general">Межгорье — имеет статус закрытого административно-территориального образования, образует муниципальное образование ЗАТО Межгорье со статусом городского округа как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_meshgorie_geography">Состоит из двух частей: микрорайона Центральный ЗАТО Межгорье и микрорайона Юго-Западный ЗАТО Межгорье. Межгорье-Центральное расположено в 140 км по прямой к юго-востоку от Уфы и в 40 км к северо-западу от Белорецка, на территории Южно-Уральского заповедника.</string>
    <string name="city_meshgorie_history">Первые сообщения в местной прессе о строительстве, ведущемся в районе горы Ямантау, относятся к началу 1990-х годов. Газета «Белорецкий рабочий» выражала обеспокоенность качеством воды в реке Инзер и писала, что «Уральский горно-обогатительный комбинат Министерства металлургии СССР находится на территории заповедника Ведомством построено два городка и разрабатываются залежи руды». По данным газеты, под юрисдикцией комбината находилось 220 из 2560 км² территории заповедника. В 1992 году объект посещала комиссия в составе двух народных депутатов и заместителя председателя комиссии Верховного Совета Республики Башкортостан по экологии и рациональному использованию природных ресурсов, после чего были опубликованы результаты исследования уровня фонового излучения на объекте, который, по словам комиссии, не представлял радиационной опасности. Первые сообщения в местной прессе о строительстве, ведущемся в районе горы Ямантау, относятся к началу 1990-х годов. Газета «Белорецкий рабочий» выражала обеспокоенность качеством воды в реке Инзер и писала, что «Уральский горно-обогатительный комбинат Министерства металлургии СССР находится на территории заповедника Ведомством построено два городка и разрабатываются залежи руды». По данным газеты, под юрисдикцией комбината находилось 220 из 2560 км² территории заповедника. В 1992 году объект посещала комиссия в составе двух народных депутатов и заместителя председателя комиссии Верховного Совета Республики Башкортостан по экологии и рациональному использованию природных ресурсов, после чего были опубликованы результаты исследования уровня фонового излучения на объекте, который, по словам комиссии, не представлял радиационной опасности.</string>
    <string name="city_meshgorie_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 14 493 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 59,1 %, башкиры — 27,5 %, татары — 7,9 %, украинцы — 2,5 %, лица других национальностей — 3 %.</string>
    <string name="city_meshgorie_attractions">1) Стела к 40-летию со дня Победы в Великой Отечественной войне 1941—1945 гг.; 2) Монумент к 60-летию со дня Победы в Великой Отечественной войне; 3) Поклонный крест; 4) Памятник воинам-интернационалистам; 5) Памятник первым строителям.</string>
    <string name="city_meleuz_general">Мелеуз — город в России, является административным центром Мелеузовского района Республики Башкортостан. Образует муниципальное образование город Мелеуз со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_meleuz_geography">Расположен при впадении реки Мелеуз в реку Белую (приток Камы), в 225 км от города Уфы и в 156 км от города Оренбурга.</string>
    <string name="city_meleuz_history">Мелеуз основан во второй половине XVIII века как торговое село на Оренбургском тракте. Условной датой основания местными краеведами считается 1766 год, но только во второй половине XIX века Мелеуз превращается в село. С 1863 года — село, волостной центр. Волна Октябрьской революции быстро докатилась до села. В конце 1917 года здесь был образован волостной революционный комитет, в состав которого вошли прибывшие с фронта большевики и местные рабочие. После окончания Гражданской войны трудящиеся приступили к восстановлению народного хозяйства. В 1939 году село преобразовано в рабочий посёлок, в этом же году начал работать завод по производству сухого молока. В послевоенные годы было завершено строительство железной дороги от Ишимбая до Кумертау (1947), вошли в строй действующих деревообрабатывающий комбинат (1952), кирпичный завод (1954), завод железобетонных конструкций (1957). 31 июля 1958 года рабочий посёлок Мелеуз стал городом районного подчинения. В 1960 году вошёл в строй сахарный завод. Начало строительства в 1973 году крупного современного предприятия — химического завода, явилось знаменательным событием в истории города, который стал бурно развиваться, превращаясь в индустриальный. Указом Президиума Верховного Совета РСФСР от 24 марта 1977 года Мелеуз был отнесён к категории городов республиканского (АССР) подчинения.</string>
    <string name="city_meleuz_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 56 677 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 47,9 %, башкиры — 29,1 %, татары — 15,8 %, чуваши — 3,8 %, украинцы — 1,3 %, лица других национальностей — 2,1 %.</string>
    <string name="city_meleuz_attractions">1) Монумент Славы. Памятник воинам, павшим в годы Великой Отечественной войны; 2) Площадь. В центре Мелеуза есть площадь, но на картах она обозначена просто как улица Воровского; 3) Парк культуры и отдыха "Слава"; 4) Парк им. Гагарина. С севера он ограничен Парковой улицей, а с юга — речкой Каран; 5) Мемориальный комплекс с Вечным огнём «Борцам революции за Советскую власть»; 6) Памятник погибшим при исполнении воинского долга в локальных вооружённых конфликтах; 7) Памятник воинам-интернационалистам.</string>
<!--    <string name="city_durtuli_general"></string>-->
<!--    <string name="city_durtuli_geography"></string>-->
<!--    <string name="city_durtuli_history"></string>-->
<!--    <string name="city_durtuli_population"></string>-->
<!--    <string name="city_durtuli_attractions"></string>-->
<!--    <string name="city_birsk_general"></string>-->
<!--    <string name="city_birsk_geography"></string>-->
<!--    <string name="city_birsk_history"></string>-->
<!--    <string name="city_birsk_population"></string>-->
<!--    <string name="city_birsk_attractions"></string>-->

<!--  Тесты  -->

<!--  Памятники  -->
    <string name="question_monuments_1">Кто создал памятник посвящённый Салавату Юлаеву?</string>
    <string name="answer_monuments_1_1">Н.А. Андреев</string>
    <string name="answer_monuments_1_2">С. Лебедева</string>
    <string name="answer_monuments_1_3">З.Р. Басыров</string>
    <string name="answer_monuments_1_4">С.Д. Тавасиев</string> <!-- * -->
    <string name="question_monuments_2">Когда был открыт монумент дружбы?</string>
    <string name="answer_monuments_2_1">1953, 12 июня</string>
    <string name="answer_monuments_2_2">1957, 4 октября</string>
    <string name="answer_monuments_2_3">1965, 7 августа</string> <!-- * -->
    <string name="answer_monuments_2_4">1961, 12 апреля</string>
    <string name="question_monuments_3">Что значит Нулевой километр?</string>
    <string name="answer_monuments_3_1">Место, откуда начала создаваться Уфа</string>
    <string name="answer_monuments_3_2">Точка отсчёта расстояния между Уфой и другими городами</string> <!-- * -->
    <string name="answer_monuments_3_3">Памятник с интересной, многогранной историей</string>
    <string name="answer_monuments_3_4">Место, с которого начали создаваться карты местности</string>
    <string name="question_monuments_4">Что такое Уфимский кремль?</string>
    <string name="answer_monuments_4_1">Острог, вместо с которым образовалась и сама Уфа</string>
    <string name="answer_monuments_4_2">Временное здание правительства во время Великой Отечественной войны</string>
    <string name="answer_monuments_4_3">Аналог Московского кремля</string>
    <string name="answer_monuments_4_4">Особая мечеть</string>
    <string name="question_monuments_5">Когда началось строительство мечети Ляля-Тюльпан?</string>
    <string name="answer_monuments_5_1">В 2005 году</string>
    <string name="answer_monuments_5_2">В 1995 году</string>
    <string name="answer_monuments_5_3">В 1976 году</string>
    <string name="answer_monuments_5_4">В 1989 году</string>
    <string name="question_monuments_6">Когда был основан Ботанический сад-институт Урала?</string>
    <string name="answer_monuments_6_1">В 1922 году</string>
    <string name="answer_monuments_6_2">В 1952 году</string>
    <string name="answer_monuments_6_3">В 1932 году</string>
    <string name="answer_monuments_6_4">В 1938 году</string>
    <string name="question_monuments_7">Кто является автором памятника Александра Матросова?</string>
    <string name="answer_monuments_7_1">Л. Ю. Эйдлин</string>
    <string name="answer_monuments_7_2">С.Д. Тавасиев</string>
    <string name="answer_monuments_7_3">И.Ф. Гилязов</string>
    <string name="answer_monuments_7_4">Ю.Ф. Солдатов</string>
    <string name="question_monuments_8">Когда был установлен памятник Александра Матросова?</string>
    <string name="answer_monuments_8_1">11 сентября, 1963 года</string>
    <string name="answer_monuments_8_2">3 марта, 1948 года</string>
    <string name="answer_monuments_8_3">16 апреля, 1955 года</string>
    <string name="answer_monuments_8_4">9 мая, 1951</string>
    <string name="question_monuments_9">Когда был учреждён Башкирский государственный академический театр драмы имени Мажита Гафури?</string>
    <string name="answer_monuments_9_1">2 февраля, 1920 года</string>
    <string name="answer_monuments_9_2">10 июня, 1932 года</string>
    <string name="answer_monuments_9_3">4 декабря, 1919 года</string>
    <string name="answer_monuments_9_4">5 ноября, 1926 года</string>
    <string name="question_monuments_10">Когда был открыт Парк Победы?</string>
    <string name="answer_monuments_10_1">В 1956 году</string>
    <string name="answer_monuments_10_2">В 1947 году</string>
    <string name="answer_monuments_10_3">В 1951 году</string>
    <string name="answer_monuments_10_4">В 1950 году</string>
    <string name="question_monuments_11">Когда появилась идея создать парк культуры и отдыха, который позже назвали в честь Ивана Якутова?</string>
    <string name="answer_monuments_11_1">В 1915 году</string>
    <string name="answer_monuments_11_2">В 1903 году</string>
    <string name="answer_monuments_11_3">В 1908 году</string>
    <string name="answer_monuments_11_4">В 1906 году</string>
    <string name="question_monuments_12">Когда был возведён Уфимский кремль?</string>
    <string name="answer_monuments_12_1">В 1574 году</string>
    <string name="answer_monuments_12_2">В 1567 году</string>
    <string name="answer_monuments_12_3">В 1583 году</string>
    <string name="answer_monuments_12_4">В 1583 году</string>
    <string name="question_monuments_13">Когда был установлен Нулевой километр?</string>
    <string name="answer_monuments_13_1">В 2003 году</string>
    <string name="answer_monuments_13_2">В 1998 году</string>
    <string name="answer_monuments_13_3">В 2009 году</string>
    <string name="answer_monuments_13_4">В 2007 году</string>
    <string name="question_monuments_14">Когда был установлен памятник Салавату Юлаеву?</string>
    <string name="answer_monuments_14_1">1953, 12 июня22 декабря, 1966 года</string>
    <string name="answer_monuments_14_2">17 ноября, 1967 года</string>
    <string name="answer_monuments_14_3">11 марта, 1988 года</string>
    <string name="answer_monuments_14_4">9 августа, 1963 года</string>
    <string name="question_monuments_15">От чего сгорел Уфимский кремль?</string>
    <string name="answer_monuments_15_1">Во время осады противником</string>
    <string name="answer_monuments_15_2">Из-за ударившей молнии</string>
    <string name="answer_monuments_15_3">Из-за упавшего факела</string>
    <string name="answer_monuments_15_4">От палящего солнца</string>
    <string name="question_monuments_16">Кто является архитектором памятника Александру Матросову?</string>
    <string name="answer_monuments_16_1">Г.Б. Бархин</string>
    <string name="answer_monuments_16_2">А.В. Кузнецов</string>
    <string name="answer_monuments_16_3">А.П. Грибов</string>
    <string name="answer_monuments_16_4">А.В. Щусев</string>
    <string name="question_monuments_17">На какой улице находится Башкирский театр драмы имени Мажита Гафури в Уфе?</string>
    <string name="answer_monuments_17_1">ул. Маяковского 13</string>
    <string name="answer_monuments_17_2">ул. Ферина 19/1</string>
    <string name="answer_monuments_17_3">ул. Ибрагимова 19</string>
    <string name="answer_monuments_17_4">ул. Заки Валиди 34</string>
    <string name="question_monuments_18">На какой улице находится памятник имени Александра Матросова в Уфе?</string>
    <string name="answer_monuments_18_1">В парке им. В.И. Ленина</string>
    <string name="answer_monuments_18_2">Первомайская 73</string>
    <string name="answer_monuments_18_3">Проспект Октября 22/2</string>
    <string name="answer_monuments_18_4">Гагарина 9/1</string>
    <string name="question_monuments_19">Когда сгорел Уфимский кремль?</string>
    <string name="answer_monuments_19_1">В 1568 году</string>
    <string name="answer_monuments_19_2">В 1755 году</string>
    <string name="answer_monuments_19_3">В 1759 году</string>
    <string name="answer_monuments_19_4">В 1751 году</string>
    <string name="question_monuments_20">По чьей инициативе была создана Башкирская оперная студия?</string>
    <string name="answer_monuments_20_1">Н.А. Даутов</string>
    <string name="answer_monuments_20_2">Г.С. Альмухаметов</string>
    <string name="answer_monuments_20_3">М.М. Валеев</string>
    <string name="answer_monuments_20_4">И.И. Дильмухаметов</string>
</resources>