<resources>
    <string name="app_name">BashGid</string>
    <string name="cities">Города</string>
    <string name="monuments">Памятники</string>
    <string name="reserves">Города</string>
    <string name="city_title_agidel">Агидель</string>
    <string name="city_title_baimak">Баймак</string>
    <string name="city_title_belebei">Белебей</string>
    <string name="city_title_beloreck">Белорецк</string>
    <string name="city_agidel_general">Агидель — город (с 1991) в Республике Башкортостан. Город республиканского значения, образует городской округ город Агидель. Город назван по башкирскому названию реки Белой (Ак идел — «Белая река»), у слияния которой с Камой он расположен.</string>
    <string name="city_agidel_geography">Расположен на северо-западе республики, в 45 км от города Нефтекамск.</string>
    <string name="city_agidel_history">Возник как посёлок в июне 1980 года в связи со строительством Башкирской АЭС, с 1991 года имеет статус города. В 1990 году под давлением зелёных строительство АЭС в Агидели было прекращено, в результате чего многие местные жители потеряли работу. 2 сентября 1993 года был принят указ Президиума Верховного Совета Башкортостана № 6–2/408 «О мерах по стимулированию рабочих мест в городе Агидели», позволивший во многом обеспечить жизнеспособность города.</string>
    <string name="city_agidel_population">На 2020 год в городе проживает около 14 219 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: татары — 53,6 %, башкиры — 22,2 %, русские — 16,2 %, марийцы — 4,3 %, удмурты — 1,5 %, лица других национальностей — 2,2 %.</string>
    <string name="city_agidel_attractions">Городской сквер Победы с 60-ю голубыми елями (2005). Стена памяти с металлическими табличками, на которых написаны имена погибших в Великой Отечественной войны (всего 109 фамилий)Гранитная плита в память о воинах, исполнивших священный долг (2014). Памятник Холбану Руслану Константиновичу (1981—2009), капитану, сотруднику управления «А» ФСБ России. Р. К. Холбан погиб в 2009 году при выполнении специального задания в Республике Дагестан.</string>
    <string name="city_baimak_general">Баймак — город в Республике Башкортостан Российской Федерации, административный центр Баймакского района. Образует муниципальное образование город Баймак со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_baimak_geography">Город расположен на Южном Урале, в отрогах хребта Ирендык, на реке Таналык, в 489 км к юго-востоку от Уфы, в 32 км к юго-западу от железнодорожной станции Сибай.</string>
    <string name="city_baimak_history">Между 1844 и 1850 годами башкирами д. Асылово (Буранбаево) на собственных землях была основана д. Таналыково(в будущем Баймак). В 1870-х годах в связи с разработками россыпных месторождений золота на реке Таналык поселяются русские и возникает село Баймак. В 1884 году в Баймаке проживало 100 человек при 17 дворах. В первой трети ХХ века наблюдается стремительный рост населения, непосредственно связанный с созданием в 1912 году Таналык-Баймакского медеплавильного завода Южно-Уральского горного акционерного общества. В 1923 году д. Таналыково (Баймак) становится центром Таналыкской волости Зилаирского кантона Башкирской АССР. После 1925 года д. Таналыково и с. Баймак сливаются в одно село. В 1928 году населённый пункт преобразован в рабочий посёлок Баймак-Таналыково. С 1930 года — административный центр Баймак-Таналыковского района, с 1933 года — Баймакского района. В 1938 году Баймак получил статус города районного значения, в черту города вошла д. Абдулмукменево. В 1992 году Баймак получает статус города республиканского значения. В марте 1994 года город и район стали единой территориально-административной единицей.</string>
    <string name="city_baimak_population">"""Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: башкиры — 71,6 %, русские — 21,3 %, татары — 5,1 %, лица других национальностей — 2 %.</string>
    <string name="city_baimak_attractions">Памятник погибшим в годы Великой Отечественной войны. Находится у западного моста, возле литейно-механического завода. Памятник-могила павшим в годы Гражданской войны 11 красноармейцам-венграм и 7 баймакским коммунистам и красногвардейцам.</string>
    <string name="city_belebei_general">Белебей — город в Республике Башкортостан Российской Федерации, административный центр Белебеевского района. Образует муниципальное образование город Белебей со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_belebei_geography">Город расположен на Южном Урале, в центре Евразии, на Бугульминско-Белебеевской возвышенности. С запада примыкают восточные пределы Русской равнины, называемые Высоким Заволжьем или Предуральем.</string>
    <string name="city_belebei_history">Основан чувашскими переселенцами, которые на договорных условиях арендовали земли у дёмских башкир. Впервые упоминается в 1757 году, как селение Белебеево. В 1781 году получил статус уездного города, став центром Белебеевского уезда Уфимского наместничества. В 1796 году уезд отнесён к Оренбургской губернии. В 1865 году после разделения Оренбургской губернии на Уфимскую и Оренбургскую Белебей вошёл в состав Уфимской губернии. В 1953 году началось интенсивное развитие в связи с открытием Шкаповского нефтяного месторождения и созданием в 1955 году нефтепромыслового управления «Аксаковнефть».</string>
    <string name="city_belebei_population">На момент 2020 года население в городе численность населения составляет 59 229 человек. Согласно Всероссийской переписи населения 2010 года: русские — 47 %, татары — 23,1 %, чуваши — 12,5 %, башкиры — 12,5 %, украинцы — 1,7 % , мордва — 1 %, лица других национальностей — 2,2 %.</string>
    <string name="city_belebei_attractions">1) Памятник истории. Объект культурного наследия регионального значения; 2) Памятник «Воину-Освободителю»; 3) Аллея Героев; 4) Вечный огонь и стена Памяти со списком погибшим в годы Великой Отечественной войны; 5) Монумент погибшим в локальных войнах.</string>
    <string name="city_beloreck_general">Белорецк — город (с 1923 года) в России на Южном Урале, административный центр Белорецкого района Республики Башкортостан. Образует муниципальное образование город Белорецк со статусом городского поселения как единственный населённый пункт в его составе.</string>
    <string name="city_beloreck_geography"></string>
</resources>